民間調查組織有冇得諗？

忽然諗，政府已經再信唔過，諗近有冇得組織民間調查去還咁多位為香港犧牲嘅手足真相？ 唔想啲事全部變咗六四咁只能每年無忘，悼念，然後無限期等一個等唔到嘅真相. 雖然無搜查權，無傳召證人權利，但諗近有冇剩餘嘅權利可以用黎搜證。

乜權都冇搜what?

頭先揾到原來前人討論過 ， 攞黎參考

【博評】陳景祥：成立「民間獨立調查委員會」
陳景祥 2019-07-31

雖然是各方訴求、多番提出，以林鄭月娥為首的特區政府仍然堅拒成立獨立調查委員會，調查自6月以來發生的連場衝突和政府對策。政府不做，那就由民間來做吧。

上周文章提出「民間獨立調查委員會」之議後，朋友群組「反應熱烈」，意見不一。有認為是「無用、多此一舉」，也有認為不妨一試，但效用成疑。是的，由民間成立，沒有傳召權，政府、警隊、參與集會示威的各方人等可以「當你無到」，民間獨立調查能取得足夠證據、發掘真相的能力成疑。

做民間調查的三個理由

都是事實。但我仍然認為民間獨立調查值得做，理由有三：一是政府堅持不做，民間必須自強自救，向政府展示我們的決心；二是民間獨立調查委員會如果能邀請具公信力的人士出掌，公眾對它有信心，未來得出的調查結果就會得到大眾接受；三是民間獨立調查的主事人能取信於民，公眾或「知情人士」應該願意提供資訊，即使沒有傳召權，但「道德感召」也可以呼喚出不少人主動協助、提供各種信息（民間獨立調查委員會當然要逐一核實信息的真確性）。

人選方面，曾經公開提出成立獨立調查委員會的人物，應該都是有心人，未來的民間獨立調查委員會，主要應該從這批有心人之中選出。由於工作量大，委員會主席應該由3至5人組成，終院前首席法官李國能、前立法局主席黃宏發、警務處前處長李明逵都是合適人選。他們統領過司法機關、立法機關和警隊，服務公職的經驗對民間獨立調查有很大幫助。如果要再加兩人，應該從教育界和前高官之中挑選，前教育學院校長張炳良（也是運輸及房屋局前局長）和公務員事務局前局長王永平都是合適人選。

主席團的成員都必須具公信力、有豐富公職經驗，沒有政黨和商業利益關係。今時今日不容易找，上面5人都符合條件。

除了主席團，還需要一個秘書處，負責執行調查工作。主持秘書處的最佳人選，應是大律師公會前主席石永泰。他曾經參與回歸以來4次獨立調查，包括新機場爭議、南丫海難、鉛水調查、沙中線紅磡站調查，無役不與。對獨立調查的運作、蒐證、與各持份者溝通，到最後撰寫報告，石永泰都有豐富經驗。由他主持秘書處、執行獨立調查的具體工作，最適合不過。

秘書處的工作需大量人手，曾經公開呼籲成立獨立調查委員會的人士之中，有幾名前副局長、前政治助理。他們都是年輕力壯、富使命感的有能之士，應該是秘書處的骨幹成員，理應為民間獨立調查出一分力。

秘書處屬下還需要各個工作小組，分工合作，聯絡訪問當事人、核查資料、安排聽證會、文書記錄、撰寫報告等都需大量人手幫忙。教會組織、社會服務團體、教育界等都可以提供協助，招收一批義工加入。

主席團、秘書處和工作小組之外，尚需成立一個財務監察及核數小組、一個法律顧問團隊，以及一個聯絡及公關小組。我相信自動請纓、願意投身的人，應該不缺。

經費方面，可以眾籌方式「集資」，財政來源一定要透明。調查時間，按政府過去成立的獨立調查委員會，一般在6至9個月。這次修例風波牽涉的人和事都多，調查可能需時，但也不宜拖得太久，因為公眾都期待調查結果可以幫助他們了解這場政治風暴的來龍去脈。理想的完工時間，應該是6個月。

監警會調查 無法滿足公眾期望

獨立調查委員會最重要的是職權範圍，這方面應該難不倒參與過政府工作的法律界和前高官。我認為在7月23日發表聯署聲明的34名前高官和公職人員提出的建議最穩當，容我引述如下。

「調查委員會職權範圍：
1. 調查政府提出《2019年逃犯及刑事事宜相互法律協助法例（修訂）條例草案》引起社會廣泛反對的成因和情况，包括（但不限於）政府從宣布修例至6月15日暫緩但不撤回修例的處理手法是否恰當。

2. 調查警方與示威人士（或其他公眾人士）多次衝突的事實和情况，包括2019年6月9日、6月12日、6月16日、6月21日、6月26日、7月1日、7月14日、7月21日，及委員會認為應調查的其他衝突。調查內容包括（但不限於）：

（a）是否有任何事件顯示示威人士（或其他公眾人士）使用過分武力或策略故意激發與警方的衝突；

（b）檢討警方為應付衝突所採取的部署及行動的恰當性，包括武力是否合乎比例、是否切合防止暴力與受傷，及／或恢復社會秩序的目的。

3. 基於以上（1）和（2）的調查結果，提出有助社會和解的適當措施的建議。」

簡單來說，職權範圍第一點是針對政府，第二點是針對警隊。有人說，林鄭月娥堅拒成立獨立調查委員會，就是因為怕「得罪」警隊，影響他們的士氣，故此把調查局限在監警會的權限之內。說過了——修例風波事發之初由監警會調查，尚可應付公眾訴求，但前提是監警會之上應再加一或兩名法官作監督，加重調查的獨立性和公信力；結果政府沒有接納，隨着事態發展，單由監警會調查已無法滿足公眾期望。

沒有人民支持 政府站不起來

政府要撐警隊，是希望維持「有效管治」。但任何政府最強大的後盾，是人民的支持，而非武裝力量撐腰。我當記者第一單出外採訪，是1986年菲律賓人民革命，科拉桑領導全國反對派推翻馬可斯獨裁統治。人民一面倒的支持，令當年「誓死效忠」馬可斯的軍方也宣布倒戈，站在人民一邊。當年我採訪科拉桑就職集會、慶祝人民力量勝利的場面，令人感動，我至今難忘。

沒有人民的支持，政府就站不起來。如果真的到了「全民起義」的一天，別說警察，連軍隊都招架不住。得民心者得天下，是管治的最高智慧。明白這個道理，政府對成立獨立調查委員會，為何仍猶豫不決？

原刊於《明報》，獲作者授權發表。

原來程翔七月都有提過。

呼籲成立民間獨立調查委員會
撰文: 程翔 | 發佈日期: 07.07.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶

七一晚，示威者經過八小時撞擊，撞破立法會門閘闖入，佔領立法會三個小時。黃思銘攝
最近，香港的局勢出現回歸22年來最嚴峻的危機，香港民眾同政府之間的矛盾、香港市民之間的對立，香港同中央的關係等，都處於極度緊張的狀態。造成這個現象的種種原因究竟在哪裡？管治失誤，固然值得當權者（北京和香港）好好反思，而事件反映出來的制度、政策、人事等各方面的缺失，也是值得所有關心香港前途命運的人士去調查研究。社會上早已經要求政府成立一個有公信力的獨立調查委員會來梳理事件的來龍去脈，但政府對這要求卻是充耳不聞。根據過去「雨傘運動」的經驗，特區政府肯定不會做這件暴露其統治缺失的工作。如果政府不肯做，我呼籲民間人士合力來做這項調查。雖然由民間來做很不理想（例如調查階段無法調閲文件、傳召證人、而調查結果亦缺乏認受性等），但如果大家都能夠本著為香港前途命運負責、以實事求是的態度從不同的角度來審視同一個問題，則筆者覺得「三個臭皮匠勝過諸葛亮」的可能性是存在的。相比之下，官方主導的調查，也有它的侷限性，例如基於政治因素對某些問題不敢徹底披露，使真相更無法全部呈現。

民間「獨立調查委員會」如何組織、人選如何確定等一系列具體問題有待進一步研究，作為一個記者，我認為調查範圍，可以分三個階段：第一階段：從接獲台灣請求到制定草案的草擬過程；第二階段：從草案公佈到立法會二讀的諮詢過程；第三階段：從6/9大遊行及以後一連串警民衝突的決策過程。...

略..

第三階段（從民憤爆發迄今）

6.16，二百萬人大遊行，要求撤回修例。美聯社
自從6/9百萬人遊行後，香港形勢出現急劇的變化，期間（從6/9 直到本文執筆時）發生的重要事件包括：

- 6/9百萬人遊行

- 6/12立法會前警民衝突

- 6/16 二百萬人遊行

- 以後半個月多個團體舉辦小規模的集會

- 6/28為G20峰會發動全球支持香港的廣告、文宣、集會等活動

- 7/1上午阻止回歸慶典活動、下午 55萬人遊行、晚上示威者開始衝擊立法會

- 期間共有四人以死相諫

（以上僅憑記憶，沒有時間翻查資料，肯定還有遺漏）

在此階段，民間調查委員會的工作將是：

1. 記錄事實

2. 提出疑點（例如是否有境外人士來港執法、是否有人故意擺空城計）

3. 研究當局決策機制及決策過程

4. 中央的介入情況（6/9後林鄭已經成為跛腳鵝，中央介入已經十分明顯）

5. 就解決民間五項訴求提出可行的辦法

筆者聲明，以上僅僅是一個建議，目的是用來拋磚引玉，歡迎各界朋友共同提出應該調查的問題及調研的方向，以便大家深挖問題的根源，從而有利各方吸收教訓。

如果成係連登烏合之眾成立既民間調查組織就真係無咩用,因為根本無任何權利
所謂民間調查組織一定要由社會上話語說服力既人成立,成員要有公信力,組織要有系統,重有要個背景實力既後台,如果唔係我地搵到既任何證據都無用武之地

認同要有公信力嘅人去主持 希望李國能，王永平，陳健民等人會聚集到去做。